\documentclass[14pt]{extarticle}
% \documentclass[14pt]{article}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
% \usepackage{mathptmx}
% \usepackage{txfonts}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing{}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{moresize}

\usepackage{subfiles}

\usepackage{csquotes}
% \usepackage{capt-of}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[left=25mm,right=10mm,top=20mm,bottom=20mm]{geometry}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{er,positioning}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{graphs,quotes}

\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{float}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

% \fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyhead[RO,RE]{\thepage} %RO=right odd, RE=right even
\fancyhead[L]{}
\fancyfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


\usepackage[ukrainian]{babel}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage[numerals=arabic]{ukrainian}
\setotherlanguages{english}
\setmonofont{Fira Code}[
  Scale=0.85
]
% \newfontfamily{\cyrillicfonttt}{FiraCode Nerd Font}

\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries\filcenter}{}{1em}{}

\usepackage[format=plain,
	labelfont={bf},
	textfont=it]{caption}

\author{Байбула Кирило Аленович}
\date{\today}

\def\title#1{\gdef\@title{#1}\gdef\THETITLE{#1}}

\title{ЗНАХОДЖЕННЯ ОПТИМАЛЬНОГО ШЛЯХУ ОБМІНУ У БІРЖАХ НА ОСНОВІ МАРКЕТ МЕЙКЕРІВ
  З ФУНКЦІЯМИ ОБМІНУ КОНСТАНТНОГО ДОБУТКУ}

\usepackage{biblatex}
\addbibresource{./paper/index.bib}

\usepackage{totcount}
\newtotcounter{citenum}
\AtEveryBibitem{\stepcounter{citenum}}

\usepackage{zref-totpages}

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лема}
\newtheorem{definition}{Визначення}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\textbf{КИЇВСЬКИЙ НАЦІОНАЛЬНИЙ УНІВЕРСИТЕТ \\ ІМЕНІ ТАРАСА ШЕВЧЕНКA} \\
		Факультет комп'ютерних наук та кібернетики \\
		Кафедра дослiдження операцiй

		\vspace{2.0cm}
		{\large\textbf{Кваліфікаційна робота} } \\
		\textbf{на здобуття ступення бакалавра} \\
		за спеціальністю 113 Прикладна математика \\
		на тему: \\
		\textbf{\THETITLE}
		\vspace{0.6cm}
		% \begin{flushleft}
		% 	{\small  \\
		% 		 \\
		% 		\vspace{0.5cm}
		% 		Науковий керівник: \\
		% 		 \\
		% 		 \\
		% 		}
		% \end{flushleft}

		\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % Default value: 1
		\begin{tabular}{l@{\hspace{5cm}} c}
			{ Виконав студент 4-го курсу}            &                          \\
			{ Байбула Кирило Аленович}               & \underline{\hspace{3cm}} \\
			                                         & {\small (підпис)}        \\
			{ Науковий керівник}                     &                          \\
			{ доктор фіз.-мат. наук, доцент,}        &                          \\
			{ професор кафедри дослідження операцій} &                          \\
			{ Самойленко Ігор Валерійович}           & \underline{\hspace{3cm}} \\
			                                         & {\small (підпис)}        \\
		\end{tabular}

		\begin{tabular}{c@{\hspace{8cm}} l@{}}
			 & { Засвідчую, що в цій роботі немає запозичень}           \\
			 & { з праць інших авторів без відповідних}                 \\
			 & { посилань.}                                             \\
			 & \begin{tabular}{l@{\hspace{4.3cm}} c}
				   {Студент} & \underline{\hspace{3cm}} \\
				             & {\small (підпис)}        \\
			   \end{tabular}          \\
			 & { Роботу розглянуто й допущено до захисту }              \\
			 & { на засіданні кафедри дослідження операцій }            \\
			 & { ``31'' травня 2024р., }                                \\
			 & { протокол №13 }                                         \\
			 & \begin{tabular}{l@{\hspace{2.1cm}} c}
				   {Завідувач кафедри} &                          \\
				   {О. В. Іксанов}     & \underline{\hspace{3cm}} \\
				                       & {\small (підпис)}        \\
			   \end{tabular} \\
		\end{tabular}

		\vfill

		\vspace{0.8cm}
		Київ ---  2024
	\end{center}
\end{titlepage}
\newpage

\setcounter{page}{2}

\section*{РЕФЕРАТ}\label{sec:abstract}

Обсяг роботи~\ztotpages{} сторінок, 9 ілюстрацій, 1 таблиця, \total{citenum}
використаних джерел та 1 додаток.

БІРЖІ, МАРКЕТ МЕЙКЕРИ, АММ, КОНСТАНТНІ ФУНКЦІЇ ОБМІНУ, ДИНАМІЧНІ ГРАФИ,
ОПТИМІЗАЦІЯ, АЛГОРИТМИ, КОНСТАНТНІ ФУНКЦІЇ ДОБУТКУ, БЛОКЧЕЙН, КРИПТОВАЛЮТИ,
UNISWAP.

Дана робота присвячена дослідженню методів обробки бірж основаних на методі
автоматизованих маркет-мейкерів (з англ. ``Automated Market Maker'') AMM і їх
часткового випадку із константними функціями обміну. Головною метою роботи є
розробка та імплементація алгоритму знаходження найоптимальнішого шляху для
динамічного графа подібної біржі. Оптимальним буде вважатися шлях що між всіма
можливими шляхами пари валют $X/Y$ буде отримувати найбільшу кількість $Y$ за
$X$.

Методи розроблення: аналіз існуючих даних про трейди та їх історію на біржі
Uniswap. Інструменти розроблення: програмне забезпечення Graphia для аналізу та
візуалізації графу, безкоштовне, вільно поширюване інтегроване середовище
розробки Emacs 29.2, мова програмування Rust.

У даній роботі розглянуто питання оптимізації обміну валют на біржах основаних
на методі автоматизованих маркет-мейкерів та їх підвиди такі як:

\begin{itemize}
	\item маркет мейкери констатної функції;
	\item маркет мейкери константного добутку.
\end{itemize}

Для ММКД розглянуті формули для обчислення об'ємів обміну, при одному та
декількох парах валют. Доведені властивості композиції, графічне порівняння
функцій обміну зі знаходженням критичних точок при різних значеннях резервів.

Розглянуто питання формалізації графа біржі для перетворення задачі до
стандартної із можливістю використання алгоритмів пошуку найкоротших шляхів для
вирішення та класифікації цих задач.

\newpage

\renewcommand{\contentsname}{ЗМІСТ}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\newpage

\section*{СКОРОЧЕННЯ ТА УМОВНІ ПОЗНАЧЕННЯ}\label{sec:notation}

\begin{center}
	\begin{tabular}{ll}
		Позначення       & Значення                                               \\[0pt]
		\hline{}
		АММ              & Біржі основані на методі автоматичних маркет майкерів. \\[0pt]
		ММКФ             & Маркет мейкери із константними функціями               \\[0pt]
		ММКД             & Маркет мейкери із константним добутком                 \\[0pt]
		\(X/Y\)          & Пара на біржі валюти типу \(X\) та \(Y\)               \\[0pt]
		$base$           & Позначення базової валюти біржі                        \\[0pt]
		\(X \implies Y\) & Короткий запис обміну валюти \(X\) на \(Y\)            \\[0pt]
	\end{tabular}
\end{center}

\newpage

\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries\filcenter}{}{1em}{}
\section*{ВСТУП}\label{sec:intro}
\addcontentsline{toc}{section}{ВСТУП~\label{sec:intro}}

\subfile{./paper/sections/0_0_introduction}
\newpage

\setcounter{section}{0}
\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries\filcenter}{}{1em}{}

\section{РОЗДІЛ 1. МЕХАНІЗМ РОБОТИ БІРЖІ}\label{sec:order-book-cmp}
\subfile{./paper/sections/1_0_order_book_cmp}
\newpage

\section{РОЗДІЛ 2. ФУНКЦІЯ ОБМІНУ}\label{sec:swap-function}
\subfile{./paper/sections/2_0_swap_function}
\newpage

\section{РОЗДІЛ 3. ФОРМАЛІЗАЦІЯ ГРАФА}\label{sec:graph}
\subfile{./paper/sections/3_0_graph}
\newpage

\section{РОЗДІЛ 4. ІМПЛЕМЕНТАЦІЯ АЛГОРИТМУ}\label{sec:algorithm-impl}
\subfile{./paper/sections/4_0_algorithm_impl}
\newpage

\section*{ВИСНОВКИ}\label{sec:conclusions}
\addcontentsline{toc}{section}{ВИСНОВКИ~\label{sec:conclusions}}

Запропонований алгоритм може бути впроваджений в будь-якій біржі, що
використовує АММ з функціями обміну константного добутку. Це включає як
централізовані, так і децентралізовані платформи, такі як Uniswap, Sushiswap,
Pancakeswap та інші подібні сервіси. Алгоритм дозволяє покращити ефективність
обмінних операцій, знижуючи витрати та максимізуючи вигоду для користувачів.

В рамках роботи було розроблено програмне забезпечення, що реалізує способи
аналізу біржових графів. Додаток включає базу даних для зберігання інформації про
блоки, токени, пари та резерви, а також алгоритми для пошуку оптимальних шляхів
обміну валют. Це програмне забезпечення може бути використане як основа для
створення нових платформ обміну або інтеграції в існуючі системи.

Наукова значущість роботи полягає у розробці нових методів оптимізації обмінних
операцій на основі біржевих графів.

Із сучасною зацікавленістю до децентралізованих фінансів та електроних валют
з'являється необхідність до альтернативних підходів створення біржових платформ.
Одним із таких підходів є використання автоматизованих маркет мейкерів, що
створює відкритий, прозорий спосіб контролю електроних фінансів для
користувачів.

Подальші дослідження можуть бути спрямовані на вдосконалення розробленого
алгоритму, зокрема на його адаптацію до різних типів бірж та обмінних середовищ.
Також можливо досліджувати нові методи оптимізації, враховуючи більш складні
моделі ринку та поведінку користувачів. Це може включати розробку нових
математичних моделей та алгоритмів для більш точної оцінки оптимальних шляхів
обміну валют.

Таким чином досягнуто ціль роботи, а саме розроблено алгоритм пошуку найкоротших
шляхів обміну валют на біржах з функціями обміну константного добутку.

\newpage

\printbibliography[title = ПЕРЕЛІК ДЖЕРЕЛ ПОСИЛАННЯ]{}
\newpage

\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries\filcenter}{ДОДАТОК A:\thesection}{1em}{}

\section*{СТРУКТУРА БД}\label{appendix:db}
\addcontentsline{toc}{section}{ДОДАТОК A~\label{appendix:db}: СТРУКТУРА БД}

У цьому додатку наведений приклад SQL коду для оформлення бази даних у
імплементації даного алгоритму.

Таблиця блоків \texttt{blocks}:

\begin{verbatim}
CREATE TABLE blocks (
    height BIGINT   PRIMARY KEY,
    hash   CHAR(66) NOT NULL UNIQUE
);
\end{verbatim}

Таблиця токенів \texttt{tokens}:

\begin{verbatim}
CREATE TABLE tokens (
    id SERIAL PRIMARY KEY,

    address CHAR(42) NOT NULL UNIQUE,

    name   TEXT NOT NULL,
    symbol TEXT NOT NULL,
);
\end{verbatim}

Таблиця пар \texttt{pairs}:

\begin{verbatim}
CREATE TABLE IF NOT EXISTS pairs (
    id      SERIAL   PRIMARY KEY,
    address CHAR(42) NOT NULL UNIQUE,
    token0  INTEGER  NOT NULL,
    token1  INTEGER  NOT NULL,
    block   INTERGER NOT NULL,

    FOREIGN KEY (token0) REFERENCES tokens(id),
    FOREIGN KEY (token1) REFERENCES tokens(id),
    FOREIGN KEY (block)  REFERENCES blocks(height),
);
\end{verbatim}

Таблиця резервів \texttt{reserves}:

\begin{verbatim}
CREATE TABLE IF NOT EXISTS reserves (
    id    SERIAL  PRIMARY KEY,
    pair  INTEGER NOT NULL,
    block INTEGER NOT NULL,

    reserve0 NUMERIC NOT NULL,
    reserve1 NUMERIC NOT NULL,

    FOREIGN KEY (pair)  REFERENCES pairs(id),
    FOREIGN KEY (block) REFERENCES blocks(height)
);
\end{verbatim}


\end{document}
